\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}

\subsection{Bestimmung des Torsionsmoduls G}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Gemessene Schwingungsdauern und Drahtdurchmesser. }
    \label{tab:1}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S}
        \toprule
        {$T\, [ \si{\second}]$} & {$d \, [\si{\milli\meter}]$} \\
        \midrule
        18.499 & 0.192\\
        18.486 & 0.198\\
        18.476 & 0.204\\
        18.492 & 0.201\\
        18.483 & 0.201\\
        18.479 & 0.201\\
        18.493 & 0.192\\
        18.487 & 0.194\\
        18.464 & 0.196\\
        18.490 & 0.193\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Von den Messwerten in Tabelle~\ref{tab:1} wird jeweils der Mittelwert mit zugehöriger Standardabweichung gebildet.
\begin{gather*}
    \overline{T} = \SI{18.485(3)}{\second} \\
    \overline{d} = \SI{0.197(4)}{\milli\meter} \\
\end{gather*}
Um das Torsionsmodul $G$ zu berechnen wird weiter das Trägheitsmoment der Aufhängung $\theta_A = \SI{22.5}{\gram\centi\meter\squared}$ und das Trägheitsmoment der Kugel, das sich aus Kugelmasse $512.2 \, \si{\gram} \, \pm \, 0.04\%$ und Kugelradius $r_\text{K} = 50.76 \, \si{\milli\meter} \, \pm \, 0.007\%$ wie folgt berechnet:
\begin{equation*}
    \theta_\text{K} = \frac25 m_\text{K} r_\text{K}^2 = \SI{1.320(2)e-4}{\kilo\gram\meter\squared} 
\end{equation*}


Der Fehler berechnet sich nach Gausscher Fehlerfortpflanzung wie folgt:
\begin{equation*}
    \frac{\sigma _{\theta _{K} }}{\theta _ K} = \sqrt{\left( \frac{\sigma_{m _K}}{m_K} ^2 \right) + 4 \left( \frac{\sigma _{r_K} }{r_K}^2 \right) }
\end{equation*}

Mit der Länge des Drahts $l = \SI{62.45(5)}{\centi\meter}$ und $\theta = \theta_\text{K} + \theta_\text{A}= \SI{1.342(2)e-4}{\kilo\gram\meter\squared}$ lässt sich nun das Torsionsmodul berechnen:
\begin{equation*}
    G = 128\pi \frac{l \theta}{T^2 d^4} = \SI{6.55(18)e10}{\newton\per\meter\squared}
\end{equation*}

Der Fehler ergibt sich wieder über die Gaussche Fehlerfortpflanzung:
\begin{equation*}
    \frac{\sigma _G}{G} = \sqrt{ \left(\frac{\sigma_l}{l}\right)^2 + \left(\frac{\sigma _\theta}{\theta}\right)^2 + 4 \left(\frac{\sigma_T}{T}\right)^2 +16 \left(\frac{\sigma _d}{d}\right)^2   }
    \end{equation*}



\subsection{Bestimmung des Elastizitätsmoduls}
Der Versuch zur Bestimmung des Elastizitätsmoduls wurde nicht durchgeführt.
Für das Elastizitätsmodul wird daher ein Literaturwert verwendet.
\begin{equation}
    E = \SI{208}{\giga\newton\per\meter\squared}  \cite{hearn1977mechanics} 
\end{equation}

\subsection{\texorpdfstring{Bestimmung der Poissonschen Querkontraktionszahl $\mu$ und des Kompressionsmoduls $Q$
Für die Querkontraktionszahl $\mu$ gilt:
\begin{equation}
    \mu = \frac{E}{2G} -1 = 0.842
\end{equation}

Der Fehler ergibt sich als:
\begin{equation}
    \sigma_ \mu = \sqrt{ \left(\frac{\sigma_E}{2G}\right)^2 + \left(\frac{-E\sigma_G}{2G^2}\right)^2   }
\end{equation}

Das Kompressionsmoduls ergibt sich als:
\begin{equation}
    Q = \frac{E}{9 - 3\frac{E}{G}} = \SI{-102(2)}{\giga\newton\per\meter\squared}
\end{equation}


Für den Fehler gilt:
\begin{equation}
    \sigma _Q = \sqrt{ \left(\frac{\sigma_E}{\left(3 - \frac{E}{G} \right)^2}\right)^2 + \left(\frac{-E^2\sigma_G}{3G^2 \left(3- \frac{E}{G}\right)^2}\right)^2   }
\end{equation}

\subsection{Bestimmung des magnetischen Moments}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Messwerte und errechnetes B-Feld  zur Bestimmung des magnetischen Moments.}
    \label{tab:3}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S S S S S}
        \toprule
        {$I_s \, [\si{\ampere}]$} & {$T_1 \, [\si{\second}]$} & {$T_2 \, [\si{\second}]$} & {$T_3 \, [\si{\second}]$}& {$T_4 \, [\si{\second}]$} & {$T_5 \, [\si{\second}]$} & $B \, [\si{\tesla}]$ \\
        \midrule
0.1 & 11.722 & 11.687 & 11.652 & 11.596 & 11.604 & 450\\
0.2 & 9.211 & 9.189 & 9.170 & 9.171 & 9.188 & 899\\
0.4 & 7.015 & 7.004 & 7.000 & 7.002 & 7.003 & 1798\\
0.6 & 6.027 & 5.983 & 5.973 & 5.981 & 5.966 & 2697\\
0.8 & 5.142 & 5.136 & 5.133 & 5.123 & 5.129 & 3597\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Nach folgender Gleichung lässt sich das B-Feld der Helmholzspulen näherungsweise errechnen:
\begin{equation}
    B \approx \frac{4 N \mu_0 I}{R_\text{H}}
\end{equation}
Das magnetische Moment wird mit den Schwingdauern aus Tabelle~\ref{tab:3} und den Nennwerten zur Spulengeometrie mit Hilfe einer linearen Regression berechnet.
\begin{gather*}
    r_\text{H} =\SI{78}{\milli\meter} \\
    N =  390 \\
    \mu _0  =\SI{1.2566e-6}{\volt\second\per\ampere\per\meter} \\
\end{gather*}


Aus der linearen Regression (Abbildung~\ref{regress}) ergibt sich:
\begin{equation}
    B = \frac{\alpha}{T^2}+ \beta  = \SI{0.1045(3)}{\tesla\second\squared} \cdot \frac{1}{\mathrm{T^2}} + \SI{-3.170(3)e-3}{\tesla} \label{bfeld}
\end{equation}
Der Fehler ergibt sich nach
\begin{equation*}
    \frac{\sigma _m }{m} = \sqrt{\left(\frac{\sigma_\theta}{\theta} \right)^2 + \left(\frac{\sigma _\alpha}{\alpha} \right)  }
\end{equation*}


Es ergibt sich:
\begin{equation*}
    m= \frac{4\pi ^2 \theta }{\alpha} = \SI{0.0507(13)}{\newton\meter\per\tesla}
\end{equation*}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.90\textwidth]{plots/bfeld.pdf}
  \caption{Messwerte und lineare Regression.}
  \label{regress}
\end{figure}


\subsection{Bestimmung des Erdmagnetfelds}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Gemessene Schwingungsdauern im Erdmagnetfeld. }
    \label{tab:4}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S}
        \toprule
        {$T\, [ \si{\second}]$} \\
        \midrule
18.613 \\
18.612 \\
18.606 \\
18.609 \\
18.618 \\
18.618 \\
18.610 \\
18.608 \\
18.607 \\
18.616 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Der aus den Werten in Tabelle~\ref{tab:4} gemittelte Durchschnitt mit Standardabweichung ist:
\begin{equation*}
    \overline{T} _\text{E} = \SI{18.6117(13)}{\second}
\end{equation*}

Setzt man diesen Wert in Gleichung~\eqref{bfeld} ein erhält man für die Stärke des Erdmagnetfelds folgenden Wert:
\begin{equation*}
    B_\text{E}= \, \SI{-1.5(65)e-5}{\tesla}
\end{equation*}

Der Fehler ergibt sich nach
\begin{equation*}
    \sigma _{B_\text{E}} = \sqrt{\left(\frac{2\alpha \sigma_T}{T^3}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_\alpha}{T^2} \right) ^2 + \sigma _\beta ^2  } 
\end{equation*}
Als Vergleich dient $B_\text{Lit} \approx 20\, \mathrm{\mu T} \, [3]$ was eine relative Abweichung von etwa $175\%$ vom Literaturwert bedeutet.  







%\begin{figure}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.90\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%\end{figure}

%\begin{table}
    %\centering
    %\caption{.}
    %\label{tab:1}
    %%\sisetup{table-format=2.1}
    %\begin{tabular}{l@{} S[table-format=3.1] S S S S}
        %\toprule
         %{} & {} & {} & {} \\
        %\midrule
        %\input{messwerte/}
        %\bottomrule
    %\end{tabular}
%\end{table}
